**漢成帝劉驁**（），[西漢第十二位皇帝](../Page/西漢.md "wikilink")，其正式諡號為「孝成皇帝」，後世省略「孝」字稱「漢成帝」，[漢元帝長子](../Page/漢元帝.md "wikilink")，母孝元皇后[王政君](../Page/王政君.md "wikilink")（[王莽姑母](../Page/王莽.md "wikilink")）。成帝是西漢最後一個握有實權的皇帝。自從成帝崩後，外戚[丁太后](../Page/丁姬.md "wikilink")、[王莽相繼掌權](../Page/王莽.md "wikilink")，漢帝自此淪爲傀儡，西漢大權完全落入外戚手中。

## 生涯

由於是[嫡皇孫](../Page/嫡孫.md "wikilink")，劉驁深得祖父[漢宣帝喜愛](../Page/漢宣帝.md "wikilink")，常常陪伴宣帝左右。元帝即位後，劉驁在[初元二年](../Page/初元.md "wikilink")（前47年）四月獲立為[太子](../Page/太子.md "wikilink")。青年時的劉驁愛讀經書，喜歡文辭，寬博謹慎。有一次元帝急招劉驁前來，他不敢橫越[馳道](../Page/馳道.md "wikilink")（皇帝專用道路），繞了一圈才遲遲面見元帝。元帝知道了整件事情之後，非常的高興，也下令以後太子可以直接穿越馳道。這件事情可以看出劉驁謹慎的一面。後來沉溺声色之中，
常假借其表兄弟兼同性情人富平侯[张放的名义在长安郊外玩乐](../Page/张放.md "wikilink")。

元帝曾想改立寵妃[傅昭儀之子山陽王](../Page/傅昭儀.md "wikilink")[劉康](../Page/劉康_\(定陶王\).md "wikilink")（元帝第二子，[哀帝劉欣之父](../Page/哀帝.md "wikilink")）為太子，因為劉驁是宣帝愛孫以及侍中[史丹出力幫助保住劉驁太子之位的緣故](../Page/史丹.md "wikilink")，元帝沒有付諸實施。\[1\]前33年元帝去世後，太子劉驁繼位，是為漢成帝。

成帝繼位後開始重用他母親的親戚，任[王鳳為](../Page/王鳳.md "wikilink")[大司馬](../Page/大司馬.md "wikilink")、[大將軍](../Page/大將軍.md "wikilink")，領尚書事，這是西漢末年[王氏家族得勢的開始](../Page/王姓.md "wikilink")。後來篡漢的[王莽在成帝年間開始受重用](../Page/王莽.md "wikilink")，[綏和元年](../Page/綏和.md "wikilink")（前8年），王莽獲升為大司馬。

漢成帝的另一個比較有名的故事是他寵愛[趙飛燕](../Page/趙飛燕.md "wikilink")，並為此將他原來的皇-{后}-廢黜，立趙飛燕為皇-{后}-，後來又納趙飛燕之妹[赵氏](../Page/赵昭仪.md "wikilink")（野史所称趙合德）為[昭儀](../Page/昭儀.md "wikilink")。

綏和二年（前7年），劉驁暴斃，史書說“帝素強無疾病”。由於成帝死訊來得突然，“民間讙譁”，眾人歸咎趙昭儀，皇太后命王莽領導一眾官員調查成帝日常生活及病發經過，趙昭儀最終自殺。富平侯[张放得知成帝死讯后](../Page/张放.md "wikilink")，也“思慕哭泣而死”\[2\]。

成帝在位二十六年，公元前7年4月17日（三月丙戌），死於[長安](../Page/長安.md "wikilink")[未央宮](../Page/未央宮.md "wikilink")，死時四十五歲，葬於**[延陵](../Page/漢延陵.md "wikilink")**（今[陝西省](../Page/陝西省.md "wikilink")[咸陽市西北](../Page/咸陽.md "wikilink")15里處），[諡號為](../Page/諡號.md "wikilink")**孝成皇帝**。他的子女除夭折外，均为赵飞燕姐妹残害杀死，史称“[燕啄皇孙](../Page/燕啄皇孙.md "wikilink")”。

## 逸闻

汉成帝在位期间淫欲无度，贪恋女色，还为了淫欲而服用大量壮阳药，最终导致精尽人亡，崩于温柔乡之中。

## 評價

漢成帝統治時期，政治腐敗，成帝縱情聲色、淫慾無度，大地主、大官僚兼併土地，導致[銅車起義等](../Page/銅車起義.md "wikilink")[民變爆發](../Page/民變.md "wikilink")，西漢從此衰落，病入膏肓。

## 家庭

<center>

</center>

### 后妃

  - [许皇后](../Page/许皇后_\(汉成帝\).md "wikilink")，后废黜。
  - [赵皇后](../Page/赵飞燕.md "wikilink")，号“[飞燕](../Page/赵飞燕.md "wikilink")”。
  - [赵昭仪](../Page/赵昭仪.md "wikilink")，野史称赵合德。
  - [班婕妤](../Page/班婕妤.md "wikilink")。
  - [卫婕妤](../Page/孝成卫婕妤.md "wikilink")，本名[李平](../Page/孝成卫婕妤.md "wikilink")，为班婕妤侍女。
  - 马婕妤，东汉[明德马皇后祖父的姐妹](../Page/明德馬皇后.md "wikilink")。<ref>《[后汉书](../Page/后汉书.md "wikilink")
    卷十上 皇后纪第十上》
  - 又[援姑姊妹并为成帝婕妤](../Page/马援.md "wikilink")，葬于延陵。</ref>
  - 马婕妤，同上。
  - 王美人，有孕在身时，被许皇后的姐姐许谒以媚道诅咒。<ref>《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink") 卷九十七下
    外戚传第六十七下》
  - 后姊平安刚侯夫人[谒等为媚道祝诅后宫有身者王美人及](../Page/许谒.md "wikilink")[凤等](../Page/王凤.md "wikilink")。</ref>
  - 张美人，[王凤妾室的妹妹](../Page/王凤.md "wikilink")，已经嫁人，以“宜子”的名义成为汉成帝妃嫔。<ref>《汉书
    卷九十八 元后传第六十八》
  - [京兆尹](../Page/京兆尹.md "wikilink")[王章素刚直敢言](../Page/王章_\(漢朝\).md "wikilink")......又凤知其小妇弟张美人已尝适人，于礼不宜配御至尊，托以为宜子，内之后宫，苟以私其妻弟。闻张美人未尝任身就馆也。</ref>
  - [许美人](../Page/许美人_\(汉成帝\).md "wikilink")，生一子被杀。
  - [曹宫](../Page/曹宫.md "wikilink")，字伟能，[中宮史](../Page/中宮史.md "wikilink")，並未有嬪妃封號，生一子，母子皆被杀。

### 嗣子

  - [汉哀帝刘欣](../Page/汉哀帝.md "wikilink")
  - [汉平帝刘衎](../Page/汉平帝.md "wikilink")\[3\]

## 参考文献

### 引用

### 来源

  -
  - 《[資治通鑒](../Page/資治通鑒.md "wikilink")》卷31-33

{{-}}       |-  |-

[Category:西漢皇帝](../Category/西漢皇帝.md "wikilink")
[汉成帝](../Category/汉成帝.md "wikilink")
[1](../Category/汉元帝皇子.md "wikilink")
[汉](../Category/入祀历代帝王庙景德崇圣殿.md "wikilink")
[Category:劉姓](../Category/劉姓.md "wikilink")

1.  《漢書‧卷八十二‧王商史丹傅喜傳第五十二》中記載，史丹在探視元帝病況的時候，淚諫元帝不可易嗣。元帝很感動，坦白的說出雖然兩個兒子之間﹝劉驁和劉康﹞讓他選擇上有些猶豫，但是念及皇后和宣帝的舊情，他沒有要換太子的意願。
2.  [张汤传](../Page/:s:漢書/卷059#張放.md "wikilink")．见：[班固](../Page/班固.md "wikilink")．[汉书](../Page/汉书.md "wikilink")
3.  《汉书·卷八十·宣元六王传第五十》：七年，哀帝崩，无子，征中山王衎入即位，是为平帝。太皇太后以帝为成帝后，故立东平思王孙桃乡顷侯子成都为中山王，奉孝王后。